

## Tarea 7

Sistema

$$\ddot{y} + 5\dot{y} + 6y = 0.5u(t)$$

Condiciones iniciales.

$$y(0) = 1, \dot{y}(0) = -1$$

$$L\{\ddot{y}\} = s^2 Y(s) - s y(0) - \dot{y}(0)$$

$$= \boxed{s^2 Y(s) - s + 1}$$

$$L\{5\dot{y}\} = 5(s Y(s) - y(0))$$

$$= \boxed{5s Y(s) - 5}$$

$$L\{6y\} = \boxed{6 Y(s)}$$

1.  $u(t) = 2\sin(5t)$

$$L\{0.5 u(t)\} = L\{\sin(5t)\} = \boxed{\frac{5}{s^2 + 5^2}}$$

Por lo anterior se obtiene:

$$s^2 Y(s) + 5s Y(s) + 6Y(s) = \frac{5}{s^2 + 5^2} + s + 4$$

Despejando  $Y(s)$ :

$$Y(s) = \underbrace{\frac{5}{(s+2)(s+3)(s^2+5^2)}}_{(A)} + \underbrace{\frac{s}{(s+2)(s+3)}}_{(B)} + \underbrace{\frac{4}{(s+2)(s+3)}}_{(C)}$$



Utilizando matlab para calcular las fracciones parciales se obtiene:

$$(A): \left(\frac{5}{29}\right) \frac{1}{(s+2)} - \frac{1}{986} \left( 25 \left( \frac{s}{s^2+5^2} \right) + 95 \left( \frac{1}{s^2+5^2} \right) \right) - \left(\frac{5}{34}\right) \frac{1}{(s+3)}$$

$$(B): 3 \left( \frac{1}{s+3} \right) - 2 \left( \frac{1}{s+2} \right)$$

$$(C): 4 \left( \frac{1}{s+2} \right) - (4) \frac{1}{(s+3)}$$

Ahora aplicando para (A), (B) y (C) la transformada inversa de Laplace:

$$(A): \left(\frac{5}{29}\right) \cdot e^{-2t} - \frac{25}{986} \cos(5t) - \frac{95}{986} \sin(t) - \frac{5}{34} e^{-3t}$$

$$(B): 3 \cdot e^{-3t} - 2 \cdot e^{-2t}$$

$$(C): 4e^{-2t} - 4 \cdot e^{-3t}$$

La respuesta  $y(t)$  ante la entrada  $u(t) = 2\sin(st)$  es:

$$y(t) = \frac{63}{29} \cdot e^{-2t} - \frac{39}{34} e^{-3t} - \frac{25}{986} \cos(st) - \frac{95}{986} \sin(t)$$



$$2. \quad u(t) = 4e^{-2t}$$

$$L\{0.5u(t)\} = L\{2e^{-2t}\} = 2 \cdot \left( \frac{1}{s+2} \right)$$

obteniendo:

$$s^2 Y(s) + 5s Y(s) + 6 Y(s) = \frac{2}{(s+2)} + s + 4$$

Despejando  $Y(s)$ :

$$Y(s) = \underbrace{\frac{2}{(s+2)^2(s+3)}}_{(A)} + \underbrace{\frac{s}{(s+2)(s+3)}}_{(B)} + \underbrace{\frac{4}{(s+2)(s+3)}}_{(C)}$$

Utilizando matlab para calcular las fracciones parciales solo de (A), ya que (B) y (C) ya se calcularon en el numeral anterior.

$$(A) \quad \frac{-2}{s+2} + \frac{2}{(s+2)^2} + \frac{2}{(s+3)}$$

Ahora aplicando para (A) la transformada inversa de Laplace

$$(A): \quad -2 \cdot e^{-2t} + e^{-2t} \cdot (2t) + 2e^{-3t}$$

La respuesta  $y(t)$  ante la entrada  $u(t) = 4e^{-2t}$  es:

$$y(t) = -2e^{-2t} + 2t \cdot e^{-2t} + 2e^{-3t} + 3e^{-3t} - 2e^{-2t} + 4e^{-2t} - 4e^{-3t}$$

$$y(t) = (-2 + 2t - 2 + 4) \cdot e^{-2t} + (2 + 3 - 4) e^{-3t}$$

$$y(t) = 2t \cdot e^{-2t} + e^{-3t}$$



$$\textcircled{3}. u(t) = 6 e^{-3t} \cos(2t)$$

$$L\{0.5 u(t)\} = L\{3 e^{-3t} \cos(2t)\} = \frac{3(s+3)}{(s+3)^2 + 4}$$

Por lo anterior se obtiene

$$s^2 y(s) + 5s y(s) + 6y(s) = \frac{3(s+3)}{(s+3)^2 + 4} + s + 4.$$

Despejando  $y(s)$ :

$$y(s) = \frac{3(s+3)}{(s+2)(s+3)((s^2+5s)+4)} + \frac{s}{(s+2)(s+3)} + \frac{4}{(s+2)(s+3)}$$

$$y(s) = \underbrace{\frac{3}{(s+2)((s^2+5s)+4)}}_{\textcircled{A}} + \underbrace{\frac{s}{(s+2)(s+3)}}_{\textcircled{B}} + \underbrace{\frac{4}{(s+2)(s+3)}}_{\textcircled{C}}$$

utilizando Matlab para calcular las fracciones parciales de  $\textcircled{A}$

$$\textcircled{A}: \frac{3}{s(s+2)} + \frac{-3s-12}{s(s^2+6s+3)}$$

Ahora aplicando para  $\textcircled{A}$  la transformada inversa de Laplace

$$\textcircled{A} \frac{3}{s} e^{-2t} - \frac{3}{5} e^{-3t} \cos(2t) - \frac{3}{10} e^{-3t} \sin(2t)$$



La respuesta  $y(t)$  ante la entrada  $u(t) = 6e^{-3t} \cos(2t)$  es

$$y(t) = \frac{3}{5} e^{-2t} - \frac{3}{5} e^{-3t} \cos(2t) - \frac{3}{10} e^{-3t} \sin(2t) + 3e^{-3t} - 2e^{-2t} + 4e^{-2t} - 4e^{-3t}$$

$$y(t) = \left( \frac{3}{5} - 2 + 4 \right) e^{-2t} + (3 - 4) e^{-3t} - \frac{3}{5} e^{-3t} \cos(2t) - \frac{3}{10} e^{-3t} \sin(2t)$$

$$y(t) = \frac{13}{5} e^{-2t} - e^{-3t} - \frac{3}{5} e^{-3t} \cos(2t) - \frac{3}{10} e^{-3t} \sin(2t)$$

#### 4. Funciones de transferencia

Power amplifier:  $G_1(s) = \frac{25}{0.003s + 1}$

Solenoid:  $G_2(s) = \frac{1.6}{0.002s + 1}$

Spool Valve:  $G_3(s) = \frac{1}{0.035s^2 + 7s + 1800}$

Teniendo en cuenta que  $G(s) = G_1(s) G_2(s) G_3(s)$ , se obtiene:

$$G(s) = \frac{40}{(0.003s + 1)(0.002s + 1)(0.035s^2 + 7s + 1800)}$$

$$G(s) = \frac{40}{0.003\left(s + \frac{1000}{3}\right) 0.002(s + 500) 0.035\left(s^2 + 200s + \frac{360000}{7}\right)}$$

$$G(s) = \frac{40}{2.1 \times 10^{-7} \left( \frac{1}{\left(s + \frac{1000}{3}\right)(s + 500)\left(s^2 + 200s + \frac{360000}{7}\right)} \right)}$$



Dado que  $Z(s) = G(s) \cdot E_{in}(s)$ .

$$E_{in}(t) = 2 \sin t \rightarrow E_{in}(s) = \frac{2}{s^2 + 1}$$

Multiplicando  $G(s)$  y  $E_{in}(s)$  se obtiene:

$$Z(s) = \frac{80}{2.1 \times 10^{-7}} \left( \frac{1}{(s + 1000/3)(s + 500)(s^2 + 200s + 360000/7)(s^2 + 1)} \right)$$

Encontrando las fracciones parciales en matlab y aplicando la transformada inversa de laplace se obtiene la respuesta  $z(t)$  del sistema

$$z(t) = \frac{80}{2.1 \times 10^{-7}} \left( \frac{834941623424 e^{-\frac{1000}{3}t}}{1482390625721263016427125} - \frac{235 \cdot 3 e^{500t}}{125 \cdot 13 \cdot 19 \cdot 53^2 \cdot 89 \cdot 7607 \cdot 1473399833} \right. \\ \left. - \frac{518104038667800273237470871852 \cdot \cos(t)}{4996019204886013522578893976005690739575761} \right)$$

5.  $E_{in}(t) = 4e^{-t} \cos 2t \rightarrow E_{in}(s) = 4 \frac{(s+1)}{(s+1)^2 + 4}$

Multiplicando  $G(s)$  y  $E_{in}(s)$  se obtiene:

$$Z(s) = \frac{160}{2.1 \times 10^{-7}} \left( \frac{s+1}{(s + 1000/3)(s + 500)(s^2 + 200s + 360000/7)(s+1)^2 + 4} \right)$$

Encontrando las fracciones parciales en matlab y aplicando la transformada inversa de laplace se obtiene la respuesta  $z(t)$  del sistema.

(Nota: la respuesta era demasiado larga así que adjunto un plotazo de matlab)



$$\begin{aligned}
& \frac{39189735875730286006272 e^{-500 t}}{861685912841186738410625} - \frac{2114125250578724587180032 e^{-\frac{1000 t}{3}}}{14735497271510864297385625} \\
& + \frac{71275741918298796891589175744060449141936659735324748746326016 e^{-100 t} \left( \cos(\sigma_1) - \frac{418900350121924555608511802842978975744 \sqrt{2} \sqrt{5693899500982857} \sin(\sigma_1)}{3133203965915322506582976608128574888270418211} \right)}{8565353768748912628692263057487894318346994555975784373535269075} \\
& + \frac{44008846989849679574634996305131639750656 e^{-t} \left( \cos(2 t) + \frac{2487752734587638972 \sin(2 t)}{140090346089413176163} \right)}{490787349528000246373417552150327115483825}
\end{aligned}$$

where

$$\sigma_1 = \frac{\sqrt{2} \sqrt{5693899500982857} t}{524288}$$